# 皮埃尔·贝尔 Bayle, Pierre (Michael Hickson)

_首次发表于 2003 年 2 月 7 日；实质性修订于 2023 年 1 月 12 日_

皮埃尔·贝尔（1647-1706），“鹿特丹哲学家”，是一位历史学家、文学评论家、记者、百科全书编纂者、法国新教难民、教授，最重要的是哲学家。尽管他今天通常被归为哲学史上的“次要人物”，但贝尔被当时的主要哲学家视为平等的存在，是他或任何世纪最博学的作者之一。莱布尼茨在贝尔去世后写道：“他已经离开我们了，这是一个不小的损失，一个学识和敏锐度很少有人能与之相比的作家”（1710 \[1952]：68）。《上帝辩护》的前言明确表示，正是贝尔激发了莱布尼茨写下他唯一认为值得出版的书。虽然莱布尼茨在那部作品中主要是为了反驳贝尔，但启蒙时代的哲学家们在接下来的一个世纪中从贝尔的大量作品中找到了灵感。贝尔的六百万字的《历史与批判性词典》（1697 年；1702 年）在 18 世纪被引用得如此频繁，以至于恩斯特·卡西勒称其为“启蒙运动的军火库”。欧洲私人图书馆的清单已经证实，《词典》是当时最畅销的书之一。大卫·休谟显然受到了它的影响；他在 1737 年给他的朋友迈克尔·拉姆齐的一封信中说，如果他想要理解他的著作，他应该阅读笛卡尔、马勒布朗什、伯克利和“贝尔词典中一些更形而上学的文章；比如\[那些]齐诺和斯宾诺莎的文章”（休谟 2007：203-204）。

贝尔对哲学史做出了许多积极的贡献，例如为存在着可能的虔诚无神论者提出论证；为存在着道德上优于基督徒社会的无神论者社会提出论证；为宗教宽容和最广泛的良心自由提出论证。但贝尔通常因其推理的破坏力而被人们记住。在《圣家》的第六章（1845 年）中，卡尔·马克思声称贝尔

> “由于对宗教的怀疑而对支撑宗教的形而上学产生了怀疑。因此，他从其起源开始批判性地研究形而上学。他成为其历史学家，以书写其死亡的历史。他主要反驳了斯宾诺莎和莱布尼茨”（1845 \[1956]：171）。

理查德·波普金在贝尔的著作中发现了早期现代怀疑主义危机的顶点，称贝尔为“超级怀疑论者”（2003: 283），并归功于他破坏了当时主导的哲学体系。乔纳森·以色列将激进启蒙运动的起源部分归功于贝尔对传统、迷信、宗教和权威的批评。

然而，并非所有贝尔的读者都会同意这些激进的解释。二十世纪最有影响力的贝尔学者伊丽莎白·拉布鲁斯深入研究了贝尔的著作，并在其中发现了一个真诚、有时传统的加尔文主义基督徒的迹象。其他当代贝尔学者，尤其是让-吕克·索莱尔，追溯了贝尔一些最“现代”的学说的核心，比如他对普遍良心自由和宗教宽容的主张，追溯到传统的中世纪哲学观念中的良心及其权利。对贝尔著作的矛盾解释在他的时代盛行，并且自他去世以来每个世纪都有出现，给哲学史学家留下了“贝尔之谜”的问题。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#LifeWork)
* [2. 无神论者协会](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#SociAthe)
* [3. 良心自由](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#FreeCons)
* [4. 宗教宽容](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#ReliTole)
* [5. 真理和怀疑的标准](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#CritTrutSkep)
* [6. Problem of Evil](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#ProbEvil)
* [7. 贝尔之谜](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#BaylEnig)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#Bib)
* [A. 主要文献](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#PrimLite)
* [A.1 法语](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#Fren)
* [A.2 英文翻译](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#EnglTran)
* [B. 二级文献](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#BSecoLite)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/bayle/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

皮埃尔·贝尔于 1647 年 11 月 18 日出生在法国南部的勒卡拉（现在的卡拉-贝尔）。贝尔一家是胡格诺派（法国新教徒），皮埃尔的父亲让·贝尔是卡拉的牧师。尽管让·贝尔和他的妻子简·德·布吕吉埃来自好家庭，但他们很穷。皮埃尔有两个兄弟，他的哥哥雅各布比他年长，弟弟约瑟夫比他年幼，他必须等待哥哥在普拉伦斯新教学院完成学业后，家庭才能负担得起送弟弟上学。因此，令他终身遗憾的是，贝尔直到二十岁左右才开始正式教育。

尽管贝尔早期没有接受正规的培训，但他在新教学院取得了很大的成就，但也感到厌倦。他会完成分配的工作，然后在闲暇时间研究他最喜欢的作者普鲁塔克和蒙田的著作。普拉伦斯无法满足他弥补他认为浪费的青年时光的愿望，所以贝尔将目光投向了附近的图卢兹耶稣会大学，这是法国最好的学校之一。他在 21 岁时在那里注册，并不久之后皈依天主教。贝尔并不需要皈依，许多新教徒在耶稣会大学学习。这次皈依似乎是真诚的，是贝尔在图卢兹到达后在与天主教徒的神学辩论中输掉了许多次后的逻辑结果。这次皈依被教会视为一项重大收获；当贝尔为他的硕士论文辩护时，城市中最杰出的人物参加并庆祝他们的成就。但他们的骄傲很快就会消失。贝尔在图卢兹的辩论技巧显然有所提高，他找到了曾经让他尴尬的天主教反驳的答案。在完成学业仅几天后，他就放弃了天主教信仰。这使贝尔成为了一个“复发者”，并使他在法国受到严厉的惩罚。因此，他逃到了日内瓦，在那里从事了令人昏昏欲睡的家教工作。

1675 年，贝尔小心翼翼地回到法国，在塞当新教学院担任哲学教授，这个职位在一定程度上归功于神学教授皮埃尔·朱里厄的支持。贝尔日夜努力撰写他的《哲学体系》（OD IV: 199–520），这是他在塞当向学生讲授的逻辑学、伦理学、形而上学和物理学课程。这门课程在结构上是传统的，但包含了一些预示了贝尔后来独特思想的内容。然而，贝尔的第一部原创哲学著作是他于 1679 年发表的《对皮埃尔·普瓦雷的有关上帝、灵魂和邪恶的理性思考的反驳》（OD IV: 146–161）。在他的反驳中，贝尔首次涉及了在他的职业生涯中占主导地位的问题：邪恶问题的棘手性。

《南特敕令》自 1598 年以来一直保证了法国新教徒的一些有限宗教自由，直到 1685 年，路易十四才正式废除它，但在废除之前，太阳王多次削弱了它的效力。迫害新教徒的一种策略是关闭他们的学院。路易十四从塞当开始，于 1681 年正式解散了它，使贝尔和朱里厄失业。他们两人逃到鹿特丹，那里为他们建立了一所“杰出学校”。在抵达鹿特丹后不久，贝尔出版了他的第一版著作，最终被称为《有关彗星的各种思考》（_Pensées diverses sur la comète_；OD III: 3–160），该书攻击迷信，并提出了一个有道德的无神论者和一个无神论者社会的可能性。像他的几乎所有作品一样，它是匿名出版的，但很快人们就知道贝尔是其作者，并给他起了“鹿特丹哲学家”的绰号。最初，朱里厄赞扬了这部作品；多年后，他将其用于指责贝尔本人是无神论者的基础上，为有道德的无神论者辩护。

随着法国新教徒的处境恶化，贝尔将文学努力集中在攻击宗教不容忍和发展自由良心和宽容的论证上。他在这些主题上的主要作品包括《对梅堡加尔文主义史的一般批评》（1682 年；OD II：1-160）；《对梅堡加尔文主义史的一般批评作者的新信》（1685 年；OD II：161-335）；《伟大路易斯统治下完全天主教法国的状况》（1686 年；OD II：336-354）；以及他的杰作《对耶稣基督这些话的哲学评论：强迫他们进入》（1686-88 年；OD II：355-444）。国王本人下令焚烧了这些作品中的第一本。1685 年，贝尔的哥哥雅各布因为同样的作品而被监禁，因为法国当局找不到皮埃尔。不久之后，贝尔的父亲因自然原因去世，然后雅各布在监狱里因恶劣的环境而死亡。贝尔在得知吊销法令的同时得知了所有这些情况。许多贝尔学者指出，在 1685 年这个危机年之前和之后，贝尔的作品的语调和焦点发生了变化；有人认为他在这些困难的几个月中失去了对上帝的所有信仰。

贝尔生平的最后二十年与他的文献目录无法区分。他几乎在每个哲学主题上写作并出版了数百万字。他的国际声誉在这个时期早早地得到了确立，他创办了他的文学批评杂志之一，也是最早的之一，《文学共和国的消息》（_Nouvelles de la république des lettres_；OD I：1-760），他从 1684 年到 1687 年担任编辑，并几乎独自撰写。但就在贝尔的声望上升之际，他曾经的朋友、即将成为敌人的尤里乌竭尽全力压制他。在 1680 年代末和 1690 年代初，贝尔卷入了与嫉妒和报复心切的尤里乌之间的激烈争论，尤里乌的指控最终导致贝尔在 1693 年被取消了他在名校的职位。

贝尔不再承担教学的负担威胁到了他的经济安全，但也使他能够专注于他今天最为人所知的工作：《历史与批判性词典》（首版 1697 年）。它是前所未有的，也是独一无二的。在这本六百万字的百科全书的每一页顶部，可以找到按字母顺序排列的短小事实文章，主要涉及古代和现代作者，展示了贝尔对历史和文学的广博掌握。但大约 80%的内容包含在每一页的两栏脚注中，占据了大部分空间，并对上面的简洁事实内容提供了批判性评论。这些脚注或“评论”给了贝尔作为革命哲学家自由发挥的空间。在这些评论中，我们可以找到对笛卡尔、斯宾诺莎和莱布尼茨的原始异议；对古代怀疑论的论证；对泽诺悖论的强烈重述；宗教宽容的形而上学基础；对所有已知对于邪恶问题的回答的驳斥；以及淫秽的故事、滑稽的轶事、假对话和无尽的次要作者的引用，贝尔认为读者会喜欢。这部作品在商业上取得了成功，但也引起了争议。贝尔生命的最后五年都是在写作中度过的，他为了捍卫自己的人品而反驳了基于《词典》的各种指控。这部作品对于后来的启蒙思想家，从伏尔泰和休谟到卢梭和康德，产生了深远的影响。

贝尔于 1706 年 12 月去世，手握笔，在他的《马克西姆斯和塞米斯提乌斯的对话》（1707 年遗作；OD IV: 1–106）中做最后的润色，这本书是对贝尔一生和作品的辩护，尤其是对他最臭名昭著的论点进行了辩护，即没有解决邪恶问题的方法。据说贝尔在临终前不久宣称自己是“一个基督教哲学家”。无论这个宣称是否真诚，毫无疑问的是，贝尔的哲学思考比他之前的任何哲学家都更强烈地挑战了基督教思想的理性基础。

## 2. 无神论者协会

贝尔赢得国际声誉的哲学作品是《关于一颗彗星的各种思考》（1682 年），这本书在路易十四关闭了贝尔任教的塞当新教学院之前不久完成。这本书的手稿随贝尔流亡到鹿特丹，并很快在那里出版。贝尔担心这本书奇怪而复杂的计划会导致它失败，但事实却相反：这本书的独创性和新鲜感使其获得了广泛的读者群和国际声誉。然而，这是一本非常奇怪而复杂的书。

这项工作的名义目标是驳斥关于彗星的迷信。这本书是写给一个未具名的索邦神学家的一系列信件，每封信都致力于解释彗星作为神怒和即将到来的复仇的迹象的理由。贝尔提供了一系列纯粹哲学的论证，反对将彗星解释为除了自然事件之外的任何事物，然后转向他的第七个“神学”论证，这是整本书的重点。这个论证的主要观点是要表明，_如果上帝派遣彗星作为惩罚或他的愤怒的迹象_，那么上帝就要为造成最严重的罪恶——偶像崇拜——负责，而上帝在圣经中说这是最严重的罪恶。由于全世界都能看到彗星，而且彗星没有传达任何明确的信息，每个国家都会以自己的方式解释彗星。事实上，大多数国家都会陷入某种神圣的解释，其中“神圣”指的是当地宗教对神的概念。结果是，如果彗星确实是神的信息，那么它们的出现将导致全球偶像崇拜的激增，而上帝将为此负责。另一方面，如果彗星是自然事件，将彗星解释为神的信息是人类的愚蠢行为，那么上帝就无辜于由于天体经过而导致的任何偶像崇拜。

以贝尔特有的令人惊讶但逻辑无缝的方式，所有这些都变成了对无神论者的美德和建立一个纯粹世俗（非宗教）社会的热情辩护。《关于彗星的各种思考》确实是关于迷信，但实际上并不是关于彗星。贝尔在这本书的绝大部分中所针对的迷信是：首先，相信上帝对过上道德生活是必要的；其次，宗教对于保持社会和平与法治是必要的。正如贝尔通过证明彗星纯粹是自然、可预测的事件来驳斥关于彗星的迷信一样，贝尔通过证明道德和法律可以和应该被视为人类行为的纯粹自然、可预测的方面，以此来驳斥关于无神论者的迷信，这主要基于教育和性格。

贝尔对无神论的迷信的驳斥依赖于历史事实、常识和哲学论证的混合。相关的历史事实是，每个时代都有以其美德而闻名的无神论者。在古代，贝尔指出了迪亚戈拉斯、西奥多罗斯、尤赫梅鲁斯、尼卡诺尔、希波和伊壁鸠鲁。接近他自己时代的例子，贝尔最喜欢的是卢西利奥·瓦尼尼，他以其美德而闻名，但在 1619 年因否认上帝的存在而被酷刑折磨并被烧死。这导致了贝尔自然化道德的最终原则：人们的行动不是基于他们的原则。无论这些原则是宗教原则还是世俗道德原则，都没有区别：行动并不源于信仰或信念。贝尔将这视为经验事实，并用历史例子加以支持。人类行动的真正动机是习惯、教育和激情，所有这些都表现为难以改变的习惯。

因此，我们可以看到，一个人没有宗教信仰，并不意味着他必然会陷入各种犯罪或追求各种快乐。这只意味着他会被他的气质和思维方式所感受到的事物所引导。（OD III: 113）

无神论者可以像宗教信徒一样平静、明智、慷慨、勇敢，总之，具备美德，因为所有这些品质都源于气质、教育和习俗，而不是原则、判断或信仰。因此，一个完全由无神论者组成的社会可以是一个合法、有序的地方，前提是无神论公民得到适当的培养和教育。事实上，在《彗星杂念》最具争议的部分中，贝尔甚至暗示无神论社会可能比任何宗教社会更加和平。这是因为宗教有一种自然倾向，会激发人性中最糟糕的激情：

> 我们知道，人们对于为保护他们的庙宇和祭坛而战斗的想法会产生什么样的印象……当我们专注于通过上帝的保护来征服他人的希望，并且被我们对信仰敌人的天然厌恶所激励时，我们会变得勇敢和大胆。（OD III: 84）

没有人可以否认，宗教在人类历史上一直是战争和暴力的重要动因。由于无神论者缺乏宗教信仰，他们应该过上更安静的生活。

《彗星各种思考》被解释为对普遍（过去和现在）关于无神论的迷信的公正驳斥，对法国天主教迫害加尔文主义者的有针对性攻击（Rex 1965），以及对无神论的辩护（Mori 1999 \[2020]）。贝尔坚持在他对该作品的续篇《彗星各种思考的补充》（1686 年；OD III: 161–186）和《彗星各种思考的延续》（1705 年；OD III: 187–417）中，该作品的目标仅仅是证明无神论并不比偶像崇拜更糟糕，宗教信徒并不垄断道德行为。这些在贝尔看来是显而易见的历史事实，我们应该以知识诚信的态度承认。

## 3. 良心自由

皮埃尔·贝尔在宗教宽容方面所写的一切，要么是对以下论点的辩护，要么是对其进行阐述。这个论点最早出现在贝尔的《对梅堡的加尔文主义历史的一般批评》（1682）中：

> 如果真正的宗教有权压迫其他宗教，那么每个宗教都有同样的权利，只要它相信自己是上帝的真教。但每个宗教都有权压迫是虚假和邪恶的，所以可以得出结论，上帝没有给他的教会除了说服和和平教导之外的其他方式来使人们接受真正的信仰。因此，基督教君主在宗教问题上没有更大或更小的权利来折磨人们。（OD II: 105）

这个论点最初是作为对梅堡的论点的反驳而提出的，梅堡认为天主教君主有权压迫他们领土上的新教徒，但反之则不然，因此路易十四对加尔文派的迫害是正当的，而其他地方对天主教徒的迫害是不正当的。尽管最初的目的很狭窄，但贝尔的主张最终扩大到成为他最著名的两个论题的基础：普遍的良心自由权和宗教宽容的必要性。

皮埃尔·贝尔对良心自由权利的最充分和最清晰的辩护出现在他对梅堡加尔文主义历史的《普遍批判》续集中，即《普遍批判的作者的新信》（1685 年）。在第九封信中，贝尔扩展并捍卫了上述论证的第一部分，即

> 如果真正的宗教有权压迫其他人，那么每个宗教都有同样的权利，只要它相信自己是上帝的真教。

贝尔报告说，这个主张被许多读者认为是“亵渎的悖论”。贝尔通过两个步骤来捍卫这个主张。第一步是证明个人有权利和责任支持任何在经过仔细考察后对他们来说似乎是真实的命题。第二步是证明每个人都有权利和责任根据他们所支持的任何明显的真理行事。换句话说，个人有权利和责任根据良心的基础形成和行动。贝尔遵循中世纪的传统，将良心理解为首先是一组直觉的道德真理（synderesis），其次是基于这些道德真理做出的实践判断（conscientia）。

贝尔运用一个例子来阐述他对良心自由的论证步骤。他设想一个主人长时间离开家，将家中交给仆人照料，并命令仆人除非出示特定标志的证书，否则不允许任何人进入家中：凡是出示这样的证书的人都必须被允许进入，而没有证书的人则必须被拒之门外。这个例子是一个类比，意在代表人类思想与上帝和真理的关系。上帝将思想交托给上帝的仆人，即个体人类。我们被上帝命令只允许那些符合真理标准的命题进入我们的思想，而贝尔始终认为这个标准是一种明确和清晰，或者他所称的“证据”。为了遵守上帝的命令，我们必须接受所有明显的命题为真，拒绝所有非明显的命题为假。正如仆人在主人不在的时候有权利和责任决定什么是真正的证书，什么不是，个体人类也有权利和责任决定什么是明显的，什么不是。这是形成我们个体良心的权利和责任，决定什么是道德善良和真实。而且，正如仆人有权利和责任根据对证书的检查后采取行动一样，个体人类也有权利和责任根据他们认为真实的事实采取行动。这是有良知地行动的权利和责任。贝尔的认识论和信仰伦理学的笛卡尔根源是明确的。

问题出现在当主人的儿子到达家中，但缺乏所需的证书；或者当一个强盗带着他找到或伪造的证书到达家中时。换句话说，当客观真理不明显时，或者当谬误对我们来说明显时，我们应该怎么办？贝尔认为这些情况经常发生是一个历史事实，他回答说我们必须拒绝真理并相信谬误：

> \[上帝赋予真理的权利取决于一个绝对必要的条件，如果没有这个条件，即使对真理表示最微小的敬意也是犯罪。由于这个条件除了上帝要求我们在了解真理的情况下爱和尊重真理之外，我们无法理解其他含义，所以显然，如果真理对我们来说是未知的，它就失去了对我们的所有权利；而如果错误以真理的形式出现在我们面前，那么它就获得了对我们的所有权利。因为，如果我们尊重我们认为是谎言的真理，那么这会使上帝不悦，因此，如果我们不尊重我们认为是真理的谎言，那么这也会冒犯他。] (OD II: 219)

在主人不在的时候，仆人有责任服从主人的命令：接纳持有证书的人，拒绝没有证书的人。仆人必须尽职调查以确保证书的真实性。然而，如果在仆人检查证书后，他确信伪造的证书是真实的，或者真实的证书是伪造的，那么仆人无法求助：他必须根据自己的判断行事，直到主人回来。即使允许强盗进入家中在客观上是不好的，然而，如果强盗的证书是真实的或者是一个令人信服的伪造品，那么仆人有责任允许强盗进入家中。同样，人类必须根据他们个人的判断——他们的良心——行事，只要上帝是看不见和沉默的，而上帝似乎总是如此。在主人不在的时候，仆人实际上成为了主人。同样，在上帝明显缺席的情况下，个人人类成为了自己思想和行动的主人，因为没有其他人能够为我们决定什么是明显的，什么不是明显的。贝尔所理解的证据是一种固有的个人事务，因为它是对个人思想的一种表现。由于个人对自己思想和行动的权威是基于上帝的命令，而上帝是比任何君主更高的权威，君主必须尊重个人按照自己认为合适的方式服从上帝的命令的自由。君主必须尊重人类的自主权，因为这是上帝的意愿。贝尔关于良心自由的论证为笛卡尔认识论和后来的康德道德自主提供了明确的联系。

## 4. 宗教宽容

贝尔关于良心自由的论证并不能为君主在其领土上容忍少数宗教提供充分的理由。良心自由确立了每个人都有相同的权利和责任去相信任何对他们来说似乎是真实的，并根据似乎是真实的信念行事。然而，许多宗教人士可能会相信迫害其他宗教是一种道德上的善行。也许君主相信迫害他人是他们自己上帝赋予的责任。根据贝尔关于良心自由的论证，所有这些宗教人士都将有相同的权利和责任去互相迫害。结果将是一个道德上合理的人人自卫战。贝尔在他关于宗教宽容的巨著《对耶稣基督这些话的哲学评论：强迫他们进入》（1686-88）中，致力于防止他的良心自由学说产生这种不幸的后果。

贝尔的良心自由学说只有在宗教信徒认为他们有权利和责任迫害其他宗教时，才会导致一场普遍的宗教战争。只有当信徒认为上帝命令迫害，或者在没有上帝明确指示的情况下，经过仔细的理性检查后，“迫害其他宗教是道德上的善行”这个命题显然是真实的。因此，贝尔的《哲学评论》认为上帝没有命令迫害，而且在经过仔细检查后，迫害其他宗教对任何真诚理性的人来说都不会显得善良。事实上，这本书的论证策略是利用第二个论点来支持第一个论点：因为迫害对任何真诚理性的人来说都不会显得善良，所以上帝没有命令迫害。

贝尔的论证存在问题，因为基督教内部有一个长期传统，将路加福音 14 章 23 节中的“强迫他们进来”解释为上帝命令迫害。这段经文的背景是一个比喻，其中一个主人命令仆人邀请客人到他家享用盛宴。仆人报告说被邀请的客人都太忙了。所以，主人命令仆人到大街小巷去强迫人们进他的家享用盛宴。自从圣奥古斯丁以来，天主教徒一直将这段经文视为强迫非天主教徒加入教会的理由。

贝尔对这种迫害的论证作出回应，坚持认为经文需要仔细解释，而解释需要一个标准。《哲学评论》的第一章确立了解释经文的唯一可能标准是个人良心和理性检查：

我非常相信，在上帝让亚当听到任何声音来教导他该做什么之前，上帝已经通过让他内心看到一个至高无上完美存在的广阔和无限的概念，以及永恒的公正和公平法则，与亚当进行了内心的交流。（OD II: 369）

因此，为了确定路加福音 14:23 是否是一个迫害的神圣命令，贝尔提出了调查迫害是否与我们对永恒的公正和公平法则的认知一致的建议。换句话说，上帝是否命令迫害的问题归结为迫害的义务是否可以从理性的角度被视为明显的善命令。

贝尔在《哲学评论》的第一章中再次预见了康德，他在那里建立了一个测试，以确定什么应该被视为永恒的公正法则：

> 任何想要明确了解道德方面的自然光的人都应该超越个人利益和国家风俗，应该以一般的方式询问自己，即：如果所讨论的行为在一个从未有过这种习俗的国家中被提出，并且人们可以选择接受或不接受该行为，那么在经过仔细考察后，那个国家的人们是否会发现该行为足够公正，值得采纳？（OD II: 368–369）。

就像康德的绝对命令一样，这个测试要求我们将道德视为一种对由理性和审查引导的人们可能的王国的立法形式。通过这个测试的道德法则将是普遍的：任何地方的任何人都能够欣赏它们的价值，并且会发现这些法则值得采纳。道德命令是否明显取决于它是否能够被所有人普遍接受。为了应用这个测试，必须明确表达一个清晰的准则。贝尔在《哲学评论》中考虑的准则是：“强迫宗教异端进入真正的教会是公正的”。激发贝尔论证的“强迫进入”的含义是他在法国生活期间亲身体验到的：强迫是暴力。它是强制改变信仰。它是监禁。它是没收财产。它是将人从家园和国家驱逐出去，如果他们继续拒绝“邀请”。它是限制某些人的就业、学校或职位。贝尔的兄弟在被天主教徒不公正地监禁后在潮湿的地下室中死去。贝尔自己在法国需要改变姓氏的拼写，并最终成为一个为对天主教思考两次而成为难民的人。以这种方式表达，几乎不需要反对这种强迫的论证。在某种程度上，这就是贝尔的观点：迫害显然是坏的，而不是好的。但他仍然提出了九个反对迫害的论证。

宗教迫害未能通过贝尔的原始康德式绝对命令测试，因此路加福音 14:23 不应被解释为迫害的命令。为什么不呢？《哲学评论》的第一部分提供了九个原因，解释为什么迫害未能通过测试。这些论证大多数都有一个共同点，而且再次强调了原始康德式论证的语气，即迫害是道德错误，因为它使基督徒自相矛盾。从这些论证中浮现出来的贝尔式道德的本质是完整性：在信仰和行为之间的一致性。迫害是道德错误，因为它必然导致内在的不一致：缺乏完整性。贝尔在《哲学评论》第 1 部分第 2 章中对迫害提出的第一个论证也是最好的。迫害者希望将人们带入真正的教会，可能是因为他们希望这些人能够正确地爱上帝。正确地爱上帝意味着对上帝形成正确的判断，并对上帝产生正确的意愿（如爱）。然而，贝尔时代的迫害者的行为，如“威胁、监禁、流放、殴打、折磨”（OD II: 371），不可能产生真正的对上帝的认识和真诚的对上帝的爱；相反，迫害者的行为更适合让人们憎恨上帝。迫害者不可能真诚地报告他们迫害的动机是为了传播对上帝的爱和认识。迫害者对自己、对受害者和对上帝都撒谎。

贝尔的学者们长期以来一直在与贝尔这个看似教条主义的断言进行搏斗，而贝尔通常更加谨慎，甚至可以说是怀疑的。如果有一个真诚的迫害者，在长时间研究路加福音 14:23 和围绕它的圣经注释传统后，产生了一种自觉的信念，认为上帝希望他使用武力使异端者符合迫害者所认为的唯一真教会的信仰，那么根据贝尔对良心自由的教义，迫害者难道不应该迫害吗？这被称为“迫害者悖论”或“真诚迫害者无解”（见 Solère 2016）。一些学者认为这个反对意见破坏了贝尔对宽容的道德论证的基础，并要求贝尔诉诸于法律或政治解决不容忍的问题（Mori 1999 \[2020]）。其他人认为贝尔对这个反对意见提供了有效的回应，或者认为这个反对意见本身并不是很强大。这场辩论仍然存在。

## 5. 真理标准和怀疑主义

贝尔从未自称为怀疑论者，在他自己的著作中也从未长篇大论地辩护过怀疑主义或怀疑论者，而且他的作品所阐述的正面论点远远超出了人们对怀疑论者的期望。然而，对贝尔最早的解释是他是一个怀疑论者。在贝尔的时代，“怀疑论者”或“皮龙派”这个称号通常是一种侮辱，只比另一个经常被用来辱骂贝尔的称号“无神论者”稍微不那么冒犯。然而，即使是贝尔最早也是最伟大的崇拜者们也自由承认贝尔的著作中有一种怀疑的特点。在他的《关于里斯本地震的诗》中，伏尔泰这样评价贝尔：

足够聪明和伟大，能够在没有体系的情况下生活，贝尔摧毁了所有的体系，然后又反对自己。他就像参孙一样，被他自己的手推翻的废墟下与他的敌人非利士人一起埋葬。

后来的赞赏者，如理查德·波普金，也将贝尔视为怀疑论者，但赞扬他对这种古老哲学方法的巧妙运用（波普金 2003 年）。最近的辩论集中在贝尔所采用的特定种类的怀疑论上：匹洛洛斯派、学院派或其他（Maia Neto 1999 年）。一些贝尔学者否认贝尔是任何类型的怀疑论者（麦肯纳 2015 年）。

撇开标签不谈，对于贝尔与怀疑论的联系，最清晰的观点来自于关注他对真理标准的论述。对贝尔的怀疑论解释得到了《历史与批判性词典》中“匹洛洛斯”一文的支持。这篇文章的一个著名脚注中，有两位天主教修道院院长讨论在辩论中击败怀疑论者的可能性。这位“哲学院长”，实际上是一个怀疑论者，认为在辩论中永远无法战胜怀疑论者：

立即，这位哲学修道士向其他人宣称，要想在怀疑论者身上取得一些胜利，首先必须向他证明真理可以通过某些标志来确定。我们通常称这些标志为真理的标准。你将正确地主张证据是真理的标准；因为如果证据不是这个标准，那么什么都不是。“好吧”，怀疑论者会回答，“我一直在这里等你；我将向你展示，有些你拒绝接受的事物具有最高程度的证据”。（《词典》，“皮埃尔·贝尔”，备注 B）

这位哲学修道士继续证明，最清晰、最明显的形而上学公理被基督教信仰的某些基本原则证明是错误的，这证明了证据和真理并不总是一致的。例如，三位一体迫使我们拒绝“如果两个事物与第三个事物相同，则它们彼此相同”的命题，因为上帝父与上帝子都与上帝相同，但父与子并不相同。因此，命题既可以是极其明显的，又可以是错误的，从而削弱了证据是真理的标准的主张。

有两个理由不接受《皮埃尔·贝尔》这篇文章作为贝尔是怀疑论者的确凿证据。首先，这段文字中对真理标准的拒绝需要假设三位一体和其他基督教教义是真实的。因此，最多只能证明信仰和理性之间存在冲突，而不能证明哲学中没有确定性。许多宗教思想家，包括许多加尔文主义神学家，都持有这一立场，但并不被视为怀疑论者。第二个理由是，在贝尔的后期作品中，他以自己的声音重新审视了真理标准的问题，并且与怀疑论修道士不同，支持了一种更为细致的观点，即证据是真理的可靠但仅有可能的标准。与笛卡尔不同，贝尔认为在没有证据的情况下不应该同意。但与笛卡尔不同的是，贝尔认为证据有不同程度的存在，而其存在并不能保证真理。这些问题是贝尔和让·勒克莱尔之间辩论的主要焦点，也是《马克西姆斯和忒米斯提乌斯的对话》的第一部分中详细讨论的内容（贝尔 1707 \[2016]）。贝尔为自己关于真理标准的立场辩护，反驳了怀疑论的指责，因此有充分的理由不认为他是怀疑论者，也不将他自己的观点与他在《词典》中想象的哲学修道士的观点对齐。

## 6. 邪恶问题

如果一个完美善良且全能的上帝独自创造了宇宙中的一切，那么为什么会存在痛苦、道德邪恶和如此多种类的不完美呢？当今哲学家们将由这个问题引发的一系列问题称为“邪恶问题”。贝尔因怀疑论主张在邪恶问题上没有合理的解决方案而闻名。讨论贝尔和邪恶问题的核心必须是《字典》，特别是第一版的“摩尼教徒”和“保利派”以及第二版的“摩尼教徒澄清”。在这些文本中，贝尔试图驳斥他曾经遇到的每一个神辩学说，从而证明理性的无能，特别是在基督教教义的限制下，无法解释邪恶的起源，而不使上帝成为其唯一的创作者。认为理性不可避免地导致结论：上帝对所有邪恶负有道德责任的建议被认为是令人震惊的，以至于贝尔被迫在生命的最后十年中为自己辩护，以免受到无神论和甚至煽动叛乱的指控。理性主义神学家让·勒克莱尔和伊萨克·雅克洛是贝尔的主要对手，他们对贝尔的反对意见以及他们对神辩学的尝试促使他在随后的著作中扩展了对邪恶的怀疑反思，包括《回答一个省级问题者的问题》和遗著《马克西姆斯和提米斯提乌斯的对话》。这些最后的作品是莱布尼茨《神辩论》（1710）的偶发原因，也是伏尔泰讽刺小说《康迪德》（1759）、休谟《论自然宗教的对话》（1779）的灵感来源，以及可能是康德晚期散文《关于神辩学中所有哲学试验的失败》（1791）的论据来源。

贝尔在邪恶问题上引起如此多骚动的有争议的“教义”被贝尔本人精心总结为三点：

1. 自然之光和启示清楚地教导我们，万物只有一个原则，而这个原则是无限完美的；
2. 如何将人类的道德和物理的邪恶与万物的这个单一、无限完美的原则调和，超出了我们的哲学智慧，以至于摩尼教的反对意见给我们留下了人类理性无法解决的困难；
3. 然而，我们必须坚定地相信自然之光和启示所教导我们关于上帝的统一和无限完美的真理，就像我们必须凭借信仰和顺从神的权威来相信三位一体和圣婴的奥秘一样。（OD III: 992b–993a）

第一个原则在贝尔的时代是一个普遍的假设，因此显然没有引起争议。然而，贝尔在《摩尼教徒》的 D 注中为这个原则辩护，阐明了贝尔对神学辩护的怀疑的本质。贝尔设想了一个一神论哲学家梅利修斯与一个二元论哲学家琐罗亚斯德关于邪恶起源的争论。争论始于对先验论证的较量。换句话说，首先提出的问题是根据纯粹理性的观念，创造的原则是一个还是两个最符合。在贝尔看来，梅利修斯在这场辩论中获胜，因为根据先验理性，假设只有一个必要且无限完美的存在负责创造宇宙比假设存在两个交战的神更为合理（这是贝尔虚构的琐罗亚斯德的观点）。简而言之，梅利修斯的一神论比琐罗亚斯德的二元论更简单、更优雅。

贝尔的学说中引起争议的元素开始浮出水面，当辩论转向后验理由时；也就是说，一旦问题从理论的美丽转向其解释可观察现象的能力。在这场辩论中，梅利修斯比他的对话者表现得更糟糕，因为人类理性发现

> 在一个无限善良、无限圣洁、无限强大的至高无上的存在的统治下，邪恶是如何产生的...不仅是无法解释的，甚至是无法理解的；而与这个存在允许邪恶的原因相矛盾的一切都比这些原因更符合自然光和秩序的观念。 （《词典》，“保利派”，E 注）

简洁和优雅现在站在琐罗亚斯德（如果贝尔的历史是正确的话，还有他后来的摩尼教传统）这一边，对于他来说，世界上的一切善都可以追溯到一个完全仁慈的神，而所有的邪恶都是他邪恶的敌人的结果。因此，虽然_先验_的理性和基督教经文指向一神论（贝尔的第一原则），但_后验_的理性在考虑到世界的实际情况时，对这一观点提出了持续的困难（贝尔的第二原则）。

《辞典》中最臭名昭著的评论之一是贝尔详细阐述了一个二元论者如何反驳传统基督教关于邪恶起源的说法，其中大部分从亚当和夏娃在伊甸园的堕落故事开始。贝尔通过询问这样的堕落在形而上学上是否可能来开始他的批评。如果亚当和夏娃被创造得完全善良，那么他们就不应该有犯罪的能力，因为这样的能力几乎不是一个好品质。但是假设对这个担忧的回答可以给出，贝尔接着要求为什么上帝会允许罪恶的可能性变成实际的罪恶，考虑到由此带来的可怕后果。对这个问题最常见的回答是上帝赋予了人类自由意志，这是最慷慨的神圣礼物，上帝愿意尊重这种自由意志，以使真正的崇拜和爱他成为可能。贝尔的回应再次集中在解释的形而上学可能性上：一个从上帝获得全部存在的创造物能否以真正自由的方式行动？即使假设对自由的解释可以回答这个问题，贝尔仍然认为自由意志辩护不令人满意，因为上帝被指控具有全知全能。当然上帝从永恒中预见到了人类的第一个罪恶，但他仍然创造了拥有自由意志的人类。贝尔问道，这难道不相当于给一个罪犯提供一把刀，明知他将用它犯下谋杀吗？如果是这样，谋杀的责任至少部分归咎于提供武器的人。但也许上帝允许人类堕落是为了他能派遣他的儿子来拯救他们。对于基督徒的这个最后的手段——“幸福的过失”神学辩护，贝尔观察到，在这种情况下，上帝将类似于一个父亲，他允许他的儿子摔断手臂（尽管他本可以阻止），只是为了向邻居展示他制作石膏的技巧。或者上帝将类似于一个国王，他允许发生致命的起义，只是为了展示他平息起义的能力。上帝在任何这些假设下都不会显得无限完美。

这样的思考证明了贝尔的第三原则的必要性（假设有人有兴趣维护基督教一神论）。邪恶的起源，就像三位一体一样，是一个充满无尽困难的谜。在贝尔对宗教奥秘的看法中，他在《关于摩尼教的澄清》开头阐述了这一点，对奥秘的哲学反对意见并不令人困扰，而只是证实上帝的思想无限超越人类的思想。如果对奥秘没有无法解决的哲学反对意见，那么有关教义的奥秘就没有什么神秘之处——理性可以回答每一个困难，并声称与上帝的思想平等。出于这些原因，贝尔将“超越理性”和“违背理性”的传统范畴混为一谈，声称奥秘必然是两者兼具的。因此，理性是无用的，甚至是有害的，作为对奥秘信仰的基础，必须用简单的信仰来取而代之（贝尔的第三原则）。

贝尔在他有生之年对这些问题最有能力的哲学批评家是勒克莱尔，他认为贝尔在邪恶问题上的学说是有意破坏宗教的。勒克莱尔指控贝尔无神论的基础是他声称，在承认某个学说遇到无法解决的困难后，心理上不可能继续相信它。如果这种信仰心理学是真实的，那么贝尔学说的第二原则将摧毁对一神论的信仰，因为根据假设，在承认摩尼教徒的异议不可抗拒的力量后，相信上帝的统一将是不可能的。作为对勒克莱尔的回应，贝尔在他的遗作《马克西姆斯和忒米斯提乌斯的对话》中辩称，相信在论证中被击败的命题不仅在心理上是可能的，而且非常普遍。贝尔指出争论连续体的辩论来说明他的论点。参与辩论的人们争论线条是否无限可分或最终可归结为有限大小的点，他们都承认每个观点都有无法解决的悖论。然而，仍然有人坚持两种观点，这从历史事实上证明了，尽管承认了无法回答的困难（例如，著名的斯诺悖论），但仍然有可能相信一个命题（例如，“线条是无限可分的”）。因此，贝尔并不是在回应邪恶问题时推荐采取非理性的信仰主义，而是认为他在敦促哲学家们在讨论迷宫般的哲学主题（如连续体）时常常被迫采取的同样理性的撤退。

## 7. 贝尔之谜

在早期现代时期，很少有作者的作品比贝尔的更难以理解，即使在最基本的层面上也是如此。贝尔的任何特定作品的最终结论是什么？主要的论点是什么？贝尔是在自己的声音中写作，还是在想象的角色的声音中写作？在什么样的背景下阅读贝尔的作品是合适的？他的目标读者是谁？这些问题在阅读哲学作家时通常是直截了当的问题；大多数作者在前言中自己回答这些问题。然而，贝尔通常匿名写作，为虚构的受众撰写书籍，这些受众的明确目的往往只是他书籍背后真正目的的借口。如果说他的任何作品有一个单一的、全面的论点，那么它被深深地埋藏了起来。从整体上看，解释贝尔的作品更具挑战性。托马斯·伦农提出了这个问题的最令人难忘的陈述，被称为“贝尔之谜”：

仅以 20 世纪的文学为例，有人认为贝尔基本上是实证主义者、无神论者、自然神论者、怀疑论者、信仰主义者、索契尼主义者、自由派加尔文主义者、保守派加尔文主义者、放荡者、犹太化基督徒、犹太基督徒，甚至是秘密犹太人、摩尼教徒、存在主义者……以至于很难不得出这样的结论：这些评论者不可能在谈论同一位作者，或者至少他们没有使用相同的文本。这些分类之间可能存在重叠，因此并非所有的解释都完全排斥彼此。而且，不管看起来多么不可信，所有这些观点至少都有一定的合理性。（Lennon 1999: 15）

“贝尔之谜”是指在试图对贝尔的作品进行标签、分类或解释时所面临的困难。这个困难源于许多标签似乎都适用于贝尔的著作，但其中一些标签是互相排斥的。诱人的是，我们可以基于所有伟大的作家都是复杂的，他们的作品具有多层意义这一事实来对这个谜团不予理会：我们为什么需要给作家贴标签呢？但在贝尔的情况下，问题在于他的作品不仅复杂，而且似乎自相矛盾。在同一本书中，甚至在同一段论证中，贝尔可能主张对上帝的信仰，也可能削弱对上帝存在的信念——这取决于你如何理解他。因此，对贝尔之谜的一些探讨至少是为了能够从最基本的层面进入贝尔的作品。

自贝尔去世三个多世纪以来，关于他作品的四种全球解读一直在不断出现：无神论解读、怀疑论解读、基督教信仰主义解读和理性主义解读。这些并不是贝尔著作的唯一可能解读，只是因为它们最有说服力，所以它们是最常见的解读。贝尔的敌人朱里厄是第一个在贝尔的有生之年对他提出无神论指控的人，他主要依据《关于一颗彗星的各种思考》来提出这一指控，该书详细阐述了虔诚的无神论者和无神论者协会。最近一位有影响力的解读者，Gianluca Mori，在他的 1999 年著作《贝尔哲学家》中认为贝尔的作品表明他“所有的哲学思考都导向无神论”（Mori 1999 \[2020: 189]）。根据 Mori 的观点，贝尔无神论的主要证据是他一生都对邪恶问题的关注，特别是他认为没有任何基督教思想体系能够解决这个问题。每个人，无论他们有多么特权，每天的经历都充分证明了宇宙不是一个无限善良的创造者的作品。任何试图将痛苦和罪恶的经历与一个无限善良的创造者的存在调和的神学解释都必须在某种程度上限制那个创造者的能力、知识或独特性，以至于创造者将不再像“上帝”这个名字所指代的任何东西。根据 Mori 的观点，阅读贝尔数以千计的关于邪恶问题的出版文字的最简单方式是将它们解读为一个关于上帝不存在的论证。

Mori 对 Bayle 的解释令人信服，尤其是在今天，邪恶问题不仅被视为反对亚伯拉罕宗教上帝存在的论证，而且被视为最有力的论证。然而，Mori 的广义解释至少存在两个问题。首先，Bayle 在他的整个职业生涯中始终一致而坚定地认为，他对邪恶问题的思考的结论并不是上帝不存在，而是理性太弱，无法将完美的上帝的存在与人类对邪恶的经验调和。这个结论至少在表面上是怀疑主义而不是无神论。对于 Bayle 来说，邪恶问题只是人类理性无法解决涉及无限和统一概念的问题的又一个例子。无限可分性的棘手困难，如 Zeno 的悖论，以及解释心灵和身体在一个人中的统一的持久问题，都是 Bayle 思想中与无限和统一相关的问题中理性失败的非神学例子。从 Bayle 的怀疑主义解读来看，邪恶问题只是 Bayle 对理性限制的最喜欢的神学论证。

根据基督教信仰主义的解读，邪恶问题是 Bayle 向读者展示除了理性之外还需要信仰的主要工具。加尔文和朱里奥是两位从未受到质疑其对基督教承诺的思想家，在 Bayle 之前就曾在印刷品上争辩说人类理性无法解决与邪恶有关的所有困难。从这个背景来看，Bayle 关于邪恶的著作并不是像 Mori 所解读的那样对神论的原始攻击，而是传统的加尔文主义对理性的攻击，旨在指引信仰之路。Elisabeth Labrousse（1964）和 Walter Rex（1965）展示了通过将 Bayle 的所有著作置于基督教辩论的背景中阅读，可以阐明 Bayle 的思想。这主要是在加尔文主义者和天主教徒之间。根据 Labrousse 和 Rex 的观点，Bayle 不是基督教的普遍反对者，而只是基督教的一个分支——罗马天主教的反对者。

理解 Bayle 哲学思考的另一个澄清背景是理性主义。Todd Ryan（2009）和 Antony McKenna（2015）表明，Bayle 并不怀疑所有哲学教条。在 Ryan 的观点中，他在整个职业生涯中一直坚持着各种具体的笛卡尔形而上学教义，如心灵-身体二元论、物质的本体论和物质作为延展性。在 McKenna 的观点中，Bayle 一直坚持“理性的共同概念”的理性确定性，尤其是在形而上学和道德领域。这些是构成所有其他推理的基础的第一原理，包括神学推理；没有这些原理，人类理性不仅是薄弱的，而且完全沉默。因此，从这个解读来看，Bayle 是一位理性主义者。

我们如何看待一个作者，他可能是无神论者或基督徒，这取决于你如何阅读他；或者他可能是怀疑论者或理性主义者，这取决于你的观点？这是贝尔文学中的一个主要问题。Lennon 在 1999 年的《阅读贝尔》中提供了一个令人信服的解决方案。Lennon 在 José R. Maia Neto（1999）的开创性工作的基础上，将贝尔的作品解释为对学术诚信的承诺，正如西塞罗在他关于学院怀疑论者的著作中所表达的那样。这种诚信的目标是保持自己的判断力不受限制；它是保持开放的心态。学院派为了实现这种智力自由所采用的方法是严格呈现辩论的双方观点；不像律师那样以使一方看起来比另一方更弱为目标，而像记者那样，让每一方用自己的话来陈述最好的理由。Lennon 在《字典》中特别发现了对这些目标和方法的承诺，贝尔更像记者引用，而不是像律师争辩。学院派对贝尔的这种阅读的力量在于它解释了为什么贝尔似乎自相矛盾。问题的出现是因为贝尔的读者未能认识到，贝尔并不是个人相信他所写的一切；有时他只是为了平衡论点和促进学术判断的自由而陈述他人的立场。正如上帝作为创造的作者允许生物彼此冲突，甚至反对上帝对创造的计划一样，贝尔作为一部庞大的作品的作者，允许他作品中的人物和哲学论题相互冲突，甚至反对贝尔在作品中所陈述的目标。贝尔之谜，就像贝尔所钟爱的邪恶问题一样，可能是无法解决的，因为在每个问题中都存在着作者设计和人类自由之间的冲突。

## Bibliography

A bibliography of all Bayle’s primary literature and most secondary literature up to 2020 is contained in Mori 1999 \[2020].

### A. Primary Literature

#### A.1 French

*   Bayle, Pierre, 1697, _Dictionaire historique et critique, par Monsieur Bayle_, two volumes, Rotterdam: R. Leers.

    \[First edition of Bayle’s _Dictionary_.]
*   –––, 1702, _Dictionaire historique et critique, par Monsieur Bayle, seconde édition, revue, corrigée et augmentée par l’auteur_, three volumes, Rotterdam: R. Leers.

    \[Second edition of the _Dictionary_, the last that Bayle lived to see published.]
*   \[_Dictionary_] –––, 1740, _Dictionaire historique et critique, par Mr. Pierre Bayle_, Cinquième édition, four volumes, Amsterdam: P. Brunel et al.

    \[The fifth edition of Bayle’s _Dictionary_ is the one most often cited by Bayle scholars on account of its reliability. It includes revisions and additions that Bayle made before his death that were not included in the second edition.]
*   \[OD] –––, _Oeuvres diverses_, nine volumes, edited by Elisabeth Labrousse, Hildesheim: G. Olms, 1964–1990.

    \[The first four volumes consist of all of Bayle’s major works, besides the _Dictionary_. The next five volumes include mainly works by Bayle’s contemporaries that provide helpful context for reading Bayle.]
*   –––, _Correspondance de Pierre Bayle_, Fifteen volumes, edited by Élisabeth Labrousse, Antony McKenna, et al., Oxford: Voltaire Foundation, 1999–2017.

    \[The most complete active and passive correspondence of Bayle, along with helpful notes.]
*   –––, _Bayle Corpus–Oeuvres completes_, edited by Antony McKenna and Gianluca Mori, Classiques Garnier Numérique, 2012.

    \[A digital, searchable copy of the _Oeuvres diverses_, _Dictionaire_, and other supplemental works by Bayle.]

#### A.2 English Translation

*   Bayle, Pierre, 1734 (2nd ed.), _The Dictionary Historical and Critical of Mr Peter Bayle_, P. Desmaizeaux (trans.), London: Knapton et al..

    \[A reliable and complete translation of Bayle’s magnum opus, reprinted in 1984 from New York: Garland Publishing.]
*   –––, 1991, _Historical and Critical Dictionary: Selections_, Richard H. Popkin (trans.), Indianapolis: Hackett.

    \[A useful translation of some of the philosophically most important material from the _Dictionary_.]
*   –––, 2000, _Bayle: Political Writings_, Sally L. Jenkinson (trans.), Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139163866

    \[A selection of articles from the _Dictionary_ that portrays Bayle as primarily a political thinker.]
*   –––, 2000, _Various Thoughts on the Occasion of a Comet_, Robert Bartlett (trans.), Albany, NY: State University of New York Press.

    \[The first English translation of the _Pensées diverses_ since 1708. Includes a helpful introduction and supplementary notes.]
*   –––, 1708 \[2000], _A Philosophical Commentary on These Words of the Gospel, Luke 14:23, “Compel Them to Come In, That My House May Be Full”,_ reprinted and introduced by John Kilcullen and Chandran Kukathas, Indianapolis: Liberty Fund. \[[Bayle 1708 available online](https://oll.libertyfund.org/title/bayle-a-philosophical-commentary-on-these-words-of-the-gospel)]

    \[A quaint but reliable and unabridged translation of the _Commentaire Philosophique_. The text is from the 1708 London edition whose translator is unknown.]
*   –––, 2014, “Pierre Bayle’s _The Condition of Wholly Catholic France Under the Reign of Louis the Great_ (1686)”, translated and introduced by Charlotte Stanley and John Christian Laursen (trans.), _History of European Ideas_, 40(3): 312–359. doi:10.1080/01916599.2013.806706

    \[A contemporary English translation of Bayle’s most passionate political work, with a very helpful historical Introduction.]
*   –––, 2016, _Dialogues of Maximus and Themistius_, translated, edited, and introduced by Michael W. Hickson, (Brill’s Texts and Sources in Intellectual History, 256/18), Leiden/Boston: Brill.

    \[The first English translation of Bayle’s last work, _Entretiens de Maxime et de Thémiste_ (posthumous, 1707), which was Bayle’s final word on skepticism and the problem of evil.]
*   –––, 2017, “Pierre Bayle’s _Reply of a New Convert_ (1689)”, translated, edited, and with an Introduction by John Christian Laursen, _History of European Ideas_, 43(8): 857–883. doi:10.1080/01916599.2016.1266013

    \[The first English translation of Bayle’s passionate critique of Protestants, with a historical and critical Introduction from a top historian of Bayle’s political thought.]

### B. Secondary Literature

*   Bost, Hubert, 2006, _Pierre Bayle_, Paris: Fayard.

    \[An award-winning intellectual biography of Bayle that provides a useful introduction both to Bayle and to his major philosophical works.]
*   Dibon, Paul (ed.), 1959, _Pierre Bayle: Le philosophe de Rotterdam_, Amsterdam: Elsevier.

    \[The origin of modern Bayle scholarship that re-established the importance of reading Bayle in the context of French Protestantism.]
*   García-Alonso, Marta, 2017, “Bayle’s Political Doctrine: A Proposal to Articulate Tolerance and Sovereignty”, _History of European Ideas_, 43(4): 331–344. doi:10.1080/01916599.2016.1203593

    \[Establishes the importance of Bayle’s theory of sovereignty for understanding his theory of toleration.]
*   –––, 2019, “Tolerance and Religious Pluralism in Bayle”, _History of European Ideas_, 45(6): 803–816. doi:10.1080/01916599.2019.1616312

    \[Distinguishes Bayle’s theory of toleration from his theory of freedom of conscience.]
*   Hickson, Michael W., 2013, “Theodicy and Toleration in Bayle’s _Dictionary_”, _Journal of the History of Philosophy_, 51(1): 49–73. doi:10.1353/hph.2013.0011

    \[Argues that Bayle’s early works on toleration provide the foundation for his later works on the problem of evil.]
*   –––, 2018, “Pierre Bayle and the Secularization of Conscience”, _Journal of the History of Ideas_, 79(2): 199–220. doi:10.1353/jhi.2018.0013

    \[Traces the gradual separation of Bayle’s conception of conscience from all religious doctrines.]
* Hume, David, 2007, _An Enquiry concerning Human Understanding and Other Writings_, Cambridge: Cambridge University Press.
*   Irwin, Kristen, 2013, “Bayle on the (Ir)Rationality of Religious Belief”, _Philosophy Compass_, 8(6): 560–569. doi:10.1111/phc3.12044

    \[Survey of opposing interpretations of Bayle on faith and reason.]
*   Kilcullen, John, 1988, _Sincerity and Truth: Essays on Arnauld, Bayle, and Toleration_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198266914.001.0001

    \[Includes a careful recapitulation and analysis of Bayle’s argument for toleration.]
*   Labrousse, Elisabeth, 1963 \[1985], _Pierre Bayle, tome I: Du pay de foix à la cite d’Erasme_, second edition, (International Archives of the History of Ideas 1), Dordrecht/Boston/Lancaster: Martinus Nijhoff.

    \[The classic biography of Bayle, first published in 1963, by the most important Bayle scholar of all time.]
*   –––, 1964, _Pierre Bayle, tome II: Hétédoxie et rigorisme_, (International Archives of the History of Ideas 6), La Haye: Martinus Nijhoff.

    \[An extensive and thematic analysis of Bayle’s philosophical works. The two volumes of Labrousse’s _Pierre Bayle_ are essential reading for any serious Bayle scholar.]
*   –––, 1983, _Bayle_, Denys Potts (trans.), (Past Masters), Oxford/New York: Oxford University Press.

    \[An excellent introduction to the life of Bayle, his religious, political, and philosophical contexts, and the main philosophical theses that he supported and refuted.]
*   Laursen, John Christian, 2011, “Baylean Liberalism: Tolerance Requires Nontolerance”, in _Beyond the Persecuting Society: Religious Toleration Before the Enlightenment_, Cary J. Nederman and John Christian Laursen (eds), Philadelphia, PA: University of Pennsylvania Press, 197–215.

    \[An exposition of the necessary role that intolerance plays in Baylean toleration.]
*   Leduc, Christian, Paul Rateau, and Jean-Luc Solère (eds.), 2015, _Leibniz et Bayle: Confrontation et Dialogue_, (Philosophie 43), Stuttgart: Franz Steiner Verlag.

    \[A collection of essays dedicated entirely to Bayle and Leibniz on a wide range of philosophical issues.]
* Leibniz, Gottfried Wilhelm, 1710, _Essais de Théodicée sur la bonté de Dieu, la liberté de l’homme et l’origine du mal_ (_Theodicy_), Amsterdam: I. Troyel. Translated as _Theodicy: Essays on the Goodness of God, the Freedom of Man, and the Origin of Evil_, Ausin Farrar (ed.), E. M. Huggard (trans.), New Haven, CT: Yale University Press, 1952.
*   Lennon, Thomas M., 1999, _Reading Bayle_, Toronto: University of Toronto Press.

    \[A book-length treatment of the “Bayle enigma” that resolves the interpretive difficulties surrounding Bayle by reading him as an Academic skeptic.]
* Maia Neto, Jose Raimundo, 1997, “Academic Skepticism in Early Modern Philosophy”, _Journal of the History of Ideas_, 58(2): 199–220. doi:10.1353/jhi.1997.0018
*   –––, 1999, “Bayle’s Academic Skepticism”, in _Everything Connects: In Conference with Richard H. Popkin. Essays in his Honour_, edited by James E. Force and David S. Katz, Leiden: Brill, 263–76.

    \[The pioneering paper on Academic skepticism, as distinct from Pyrrhonism, in the early modern period; and the paper that applies the distinction to Bayle.]
* Marx, Karl, 1845 \[1956], _Die Heilige Familie, oder Kritik der kritischen Kritik_, Frankfurt am Main. Translated as _The Holy Family or Critique of Critical Criticism_, Richard Dixon (trans.), Moscow: Foreign Language Publishing House, 1956.
*   McKenna, Antony, 2015, _Études sur Pierre Bayle_, Paris: Honoré Champion.

    \[A collection of essays by a leading Bayle scholar that offers a Rationalist, anti-skeptical interpretation of Bayle’s thought. ]
*   Mori, Gianluca, 1999 \[2020], _Bayle philosophe_, Paris: Honoré Champion. _Nouvelle édition_, 2020.

    \[Second edition of the 1999 work that has been at the center of Bayle scholarship for two decades. Mori argues for the controversial thesis that “all the roads of Bayle’s philosophical reflection lead to atheism”.]
*   Paganini, Gianni, 1980, _Analisi della fede e critica della ragione nella filosofia di Pierre Bayle_ Florence: La Nuova Italia.

    \[By a leading Italian historian of early modern philosophy.]
*   –––, 2008, _Skepsis: Le Débat des Modernes sur le Scepticisme_, Paris: J. Vrin.

    \[A book awarded the _Prix La Bruyère_, the last chapter of which offers a thorough and rigorous analysis of Bayle’s skepticism viz-a-viz Cartesian philosophy.]
*   Popkin, Richard H., 2003, _The History of Scepticism: From Savonarola to Bayle_, Oxford/New York: Oxford University Press. (Earlier editions were entitled _The History of Scepticism from Erasmus to Descartes_, 1960, and _The History of Scepticism from Erasmus to Spinoza_, 1979.)

    \[The last edition of this pioneering work concludes with a chapter on Bayle in the context of the early modern revival of Pyrrhonian skepticism.]
*   Rétat, Pierre, 1971, _Le Dictionnaire de Bayle et la lutte philosophique au XVIIIe siècle_, Paris: Société d’Édition “Les Belles Lettres”.

    \[The classic history of the legacy of Bayle’s _Dictionary_ in the Enlightenment.]
*   Rex, Walter, 1965, _Essays on Pierre Bayle and Religious Controversy_, The Hague: Martinus Nijhoff.

    \[Places Bayle’s _Various Thoughts on the Comet_ (1683) and _Philosophical Commentary_ (1686–1688) in the context of the Protestant-Catholic polemics of the seventeenth century.]
*   Ryan, Todd, 2009, _Pierre Bayle’s Cartesian Metaphysics: Rediscovering Early Modern Philosophy_, (Routledge Studies in Seventeenth-Century Philosophy 11), New York: Routledge. doi:10.4324/9780203876923

    \[A careful analysis of Bayle’s critiques of Locke, Leibniz, and Spinoza, which establishes Bayle’s commitment to the metaphysics of Descartes.]
*   Solère, Jean-Luc, 2016, “The Coherence of Bayle’s Theory of Toleration”, _Journal of the History of Philosophy_, 54(1): 21–46. doi:10.1353/hph.2016.0019

    \[The most rigorous presentation and defence of Bayle’s argument for toleration. This article won the prize for best article in JHP in 2016, and was chosen as one of the top ten articles published in all of Philosophy in 2016 by _The Philosopher’s Annual_.]
*   –––, 2017, “Bayle and Panpsychism”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 99(1): 64–101. doi:10.1515/agph-2017-0003

    \[A careful analysis of Bayle’s view of the philosophical prospects of materialism. The question is important for understanding Bayle’s late attitude toward atheism.]
*   van der Lugt, Mara, 2016, _Bayle, Jurieu, and the Dictionnaire Historique et Critique_, (Oxford Historical Monographs), Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198769262.001.0001

    \[A beautifully written, accessible introduction to the logical structure and historical context of Bayle’s best-known work, the _Dictionary_.]
*   –––, 2021, _Dark Matters: Pessimism and the Problem of Suffering_, Princeton, NJ: Princeton University Press.

    \[A history of philosophical pessimism with a prominent role played by Bayle.]
*   van Lieshout, H.H.M., 2001, _The Making of Pierre Bayle’s Dictionnaire historique et critique with a CD-ROM containing the Dictionnaire’s Library and References between Articles_, Amsterdam: APA-Holland University Press.

    \[A fascinating account of the process of researching, composing, and publishing the _Dictionary_.]
*   Whelan, Ruth, 1989, _The Anatomy of Superstition: A Study of the historical theory and practice of Pierre Bayle,_ Oxford: Voltaire Foundation.

    \[A thoroughly scholarly and accessible account of Bayle from as important a perspective as any: as an historian.]

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=bayle).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/bayle/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=bayle\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/bayle/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Correspondance de Pierre Bayle](http://bayle-correspondance.univ-st-etienne.fr/)\
  \[The richest source of information about Bayle and Bayle scholarship on the Internet. It includes a digital edition of Bayle’s active and passive correspondence up to 1693; numerous videos about Bayle’s life and works; a complete Bibliography of Bayle studies up to 2015 organized both by date and then again by author; and a variety of pdf documents aimed at introducing Bayle to non-specialists. All resources are available only in French.]
* [Dictionnaire de Bayle](http://artfl-project.uchicago.edu/content/dictionnaire-de-bayle) (The University of Chicago ARTFL Project)\
  \[A searchable copy of the authoritative 1740 edition of Bayle’s _Dictionary_.]

## Related Entries

[conscience](https://plato.stanford.edu/entries/conscience/) | [Enlightenment](https://plato.stanford.edu/entries/enlightenment/) | [evil: problem of](https://plato.stanford.edu/entries/evil/) | [fideism](https://plato.stanford.edu/entries/fideism/) | [integrity](https://plato.stanford.edu/entries/integrity/) | [toleration](https://plato.stanford.edu/entries/toleration/)

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Michael Hickson](http://www.trentu.ca/philosophy/faculty\*hickson.php) <[_michaelhickson@trentu.ca_](mailto:michaelhickson%40trentu%2eca)>
